中大講師:中國人每次都話『權利被侵犯』 但問咗好耐 都講唔到咩權利被侵犯

翻牆的不知黎明曾是愛國小粉紅。領受過黨的恩情，要歸還，卻是漫長而痛苦，「我唔想成日有個警察，喺腦入面望住自己。」「我比較單純，希望講我想講嘅嘢、追求我相信嘅嘢。咁多年，終於將呢個警察趕咗出去，唔想又請佢返嚟。」雖然她有點忐忑，國安會否又找身在上海的老爸喝茶。

黎明○八年來香港，在中大讀碩士，現時是社會學講師，廣東話流利。「香港獨立」四隻大字仍在文化廣場飄揚，大人們說這條黑布違反《基本法》，它便成了神主牌，由學生會派員輪流守着。內地學生卻因為「反港獨」而變成民主鬥士。看見三名內地生張貼一款「No referendum=Autocracy、This is not democracy。」的標語，黎明問：「共產黨也不搞公投、沒有民主，人民卻天天被代表，你們是否也要反黨？（大意）」對方即時hang機。

傻痴痴

是以三名內地生的反應，黎明似曾相識：「我知道你在偷偷錄音，但我不care。」他們就是那個害怕被點相的黎明，「（大陸的）環境會令你覺得，如果你好突出，做你自己想做嘅嘢，會唔安全。」「佢哋對偏激定義好廣泛。你表達咗與眾不同嘅觀點，就算人哋講唔過你、你有道理，都已經係偏激。」

她想起周子瑜。來自台灣的美少女是韓國女子組合的成員，一五年在綜藝節目中揮舞青天白日滿地紅旗，隨即被大陸網民蹂躪，「但去到某個位，輿論focus on『少女受迫害』，政府出聲明，話『部分人有不適當的言論』。國家表態啦，嗰班人即刻就收晒聲。」聰明人自會聽到魔笛聲。所以校長們也爭先出來反港獨、反涼薄，再演變成「言論自由都要有道德底線」。另一名內地生唐立培，因為批評反港獨同學水平太差而被起底，家鄉母校與他割席，最終道歉收場，「你問我今日有冇擔心？都有嘅。如果愛港力嚟department鬧，都好煩。」

【小粉紅懺悔錄】黎明：好彩冇入黨

比賽慘

五毛財到人到，真心膠卻是易請難送，「大家曾經以為，所謂愛國主義係一種操控。但後來發現，有部分人係出於自己意願，政府反而會受輿論壓力。正如當年南斯拉夫中國大使館被炸之後，國內都有言論話政府太軟弱。」小粉紅是怎樣煉成的？廿三歲之前的黎明就是成功例子，「手冊除咗寫你每科嘅成績，仲有一部分叫『道德自評』，要逐項剔yes或no。」第一條：你是否愛國愛黨、尊重國旗國歌？「冇人會剔no。你會get到個訊息，佢希望你向住嗰個方向發展。呢個已經係最subtle嘅方式，去灌輸嗰種理念。」

香港未推國民教育，但幼稚園已有類似的習作。「中史成個故事就係：我哋嘅民族好屈辱，被西方侵略。直到共產黨出現，然後一天都光晒。你聽完都覺得，點解我嘅民族咁慘o架。終於解放，係有種欣慰喺入面，代入咗嗰個身份。」黎明有時馴服到連自己都覺驚訝。大陸的中、小學每朝都會升國旗。一聽到國歌，天跌落嚟都要停低。有次她與幾個同學替學校做雜務，不用參加早會。無人看管本是躲懶的好時機，「但一聽到國歌，本來傾緊偈都靜晒，直到聽完為止。」

內地生走出自己的comfort zone，都要反港獨，腦內播着的可能就是：起來，不願做奴隸的人們。「我同幾個內地同學傾過：你聽到『港獨』會有咩反應？心情會波動嗎？佢哋話都真係會有。」香港人一直以為「傷害十四億人民感情」，只是外交部的鬼話，「佢哋以『權利被侵犯』呢個language同你講，但問咗好耐，都講唔到究竟係咩權利被侵犯。嚴格來講，學生會係選出來，唔係每次表態都要做民調。亦有一啲內地生覺得，黐海報的人唔係代表佢。」「問深一層，佢其實係將自己嘅身份、價值，好重咁押喺呢個國家上。你攻擊、唾棄呢個國家，就連我都否定埋，會好hurt。」

喜靈洲

小粉紅要脫毒，慘過入喜靈洲。黎明初來港，同學約她去六四燭光晚會，「我第一個反應係：六四，係唔好嘅。」但好奇殺死貓，她應約，「我心諗：要小心，唔好俾人利用、唔好俾人洗腦。如果啲口號有問題，我係絕對唔會一齊嗌。」在此之前，她所知道的六四，就是「八九年春夏之間的一場政治風波」，之後鄧小平南巡、中國人民第N次站起來。

晚會過後，一行人吃飯、吹水，「我記得我嘅情緒都幾負面，立場強硬：你哋呃人。」同學問她從何得知廣場沒有死人，「我喺腦內搵證據時，係一片空白。點解我有咁強烈嘅情緒？我明明唔知呢件事。我覺得身體裡面有啲嘢唔屬於我，我搵唔到佢嘅源頭。但我似乎好受佢影響。」「返去睇資料。嘩！唔通我廿幾年嘅人生，都係假嘅？」「一啲你原本好相信的感情，原來係搵唔到根基；一搵到根基，就推翻晒過去的認知。我要將嗰條根摷出嚟，再檢視，係一個好漫長的過程。明明今日同你講六四，我仲係一個正常人。明天有人同我講 一孩政策，又有問題。」

○八年，陳巧文在奧運期間揮舞雪山獅子旗，連香港記者都會仇視，彷彿世上只有大中華膠。黎明覺得人人都對她很包容，「諗番，我當時都講過啲幾stubborn嘅嘢，以今日嘅標準，一定俾人鬧。但佢哋俾咗個空間我，我有機會去反思、改變。」脫毒的過程持續了大概三年，「如果喺而家呢個咁harsh嘅環境，我可能未完成轉變，self-defense嘅機制就啟動。」

新生活

令黎明真正大鳴大放的，是雨傘運動。她在獨立媒體發表評論，「我struggle咗好耐先㩒submit。」「雨傘運動完咗，我有種好放鬆的感覺：由今日開始，我唔想再有個警察，喺腦入面望住自己。嗰個狀態，好似有個software喺度run，不停食緊你啲RAM。諗嘢會慢啲，又會影響你嘅行動，好辛苦。」她以為獨媒的文章獨樂樂，誰知一樣有知音。之後返上海，吃飯時爸爸跟她說：「國安找我，說你是雨傘運動的幕後文膽。」「什麼文膽？哪有這麼厲害？」「他們在我面前開過你facebook。」「你看得見，因為我set了public嘛。即是不介意讓人看，又何來『幕後』？」

黎明兩年前已放棄了上海的戶籍，今年底跟港男結婚，黨大概也放棄了黎明，「係囉，好彩冇入黨。」她在香港住村屋，每天回中大長途跋涉，但因為租金便宜，惟有堅持早起。「喺上海，我同大部分人相比，都算係中產。返去內地生活，環境好好多，住嘅地方大好多，但你唔會開心。」「我唔係覺得自己同香港不可分割，一定要stay喺度。但我對香港嘅感情，甚至深過上海。你成個人最重要嘅轉變，喺呢度發生。呢個地方俾你空間、機會去重過新生，其實係好重要。」

撰文：蔡慧敏 攝影：胡智堅 攝錄：林金展

更多 壹週Plus 文章

「問深一層，佢其實係將自己嘅身份、價值，好重咁押喺呢個國家上。你攻擊、唾棄呢個國家，就連我都否定埋，會好hurt。」

姐係為左要人認同你班大陸狗
就要拖埋香港人落水

好文一推

嚟咗唔夠10年，廣東話算係咁，起碼肯講

推

射到成地精既權利囉

咁睇黎飯民搞64晚會都好似有d用

個名睇到我

好文

做惡人嘅權力被侵犯

黎左十年 佢講野既方式已經好"香港"
可惜由中国過黎 而又會覺醒既依然係少之又少

淨係想知有村屋住嘅地方翻中大會遠得去邊
元朗？

都要有個人係隔離引導佢

狡大

中國都有好人

其實係大陸讀過下書 有機會接觸到外面既人都知道大陸係痴撚線 係睇下佢地敢唔敢講架啫

即係好似五毛話人獨裁

細字濃縮試用版
經crosscheck多個post，確信五毛名單臚列如下：三色貓、法國佬巫斯義、群龍共舞、優美開始、JR、RedBaron、Gladiclus、D_Wade、dewi、newlife、bbchu、十卜Ching、侵B、吾系甘開心牙、返六日唔撚易、毛澤東

證據一：五毛一見字眼空群而出
連狗對五毛問題視而不見、置若罔聞，與全連登作對

【枕戈待旦】有關被連狗封鎖禁言之嚴正聲明

刺刀捅向習匪頭 鏟平地獄鬼國

【黑暗】濕鳩塞鷗兄已遭連尼住禁言七日

證據二：五毛擾亂視聽妖言惑眾
JR：(人手置頂) 屈毛黨名單

RedBaron：關愛座呢隻五毛都算高招

Gladiclus：（大踢爆）關愛座hunter係5毛！被bam屈毛派親身指證！

JR：要求admin立即ban左三位會員︰關愛座hunter, 濕鳩塞鷗, 1000歲人瑞

RedBaron（已改名）：香港獨立之後一定要實行獨裁

記者寫得幾好

每次認真討論都應該貼呢啲嘢喺上邊
之後就可以冇五毛入嚟嘈生哂

精彩

支那邏輯=屈打成招

可能西貢呢

0負皮 5毛未開工

侵犯人既權利被侵犯 係香港個陣

思路清晰 ，好文一推

粉嶺大把村屋又平
而家西貢D 村屋已經同市區差唔多

佢地所謂ge權利被侵犯=你唔俾佢地為所欲為

中共完全係1948入面嘅Ingsoc
極極國家最恐怖就係入侵埋你個腦
令你判斷唔到野

其實港獨何嘗唔係押自己落香港。

呢個就係泛民所講將民主自由帶去改變中國，可惜中共愚民方法太勁，99%既蝗都係奴隸思想，冇得救

你地係咪理解錯黎明句說話？佢解釋緊點解會有真心愛國既膠出現，邊撚度有拖人落水

即係都差唔多開工

「五毛財到人到，真心膠卻是易請難送」

呢句真。五毛即係雞，有錢人人都可以上可以收買。

唔知同大陸人講年年去日本旅行都會俾人spin唔愛國

肯醒已經好好

自

最大功臣可能係佢個港男老公

好正常嘅
就好似我第一次接觸外國嘅中國歷史
我都感到難以置信

你話呀，7點幾已經見到

仲未入嚟
可能未諗到sound bite 點 spin

你是否愛國愛黨、尊重國旗國歌？「冇人會剔no。你會get到個訊息，佢希望你向住嗰個方向發展。呢個已經係最subtle嘅方式，去灌輸嗰種理念。」

你是否用 windows 、唔用佢唔得？「冇人會剔no。你會get到個訊息，佢希望你向住嗰個方向發展。呢個已經係最subtle嘅方式，去灌輸嗰種理念。」

男神

黎明個教職員聯絡資料入唔到

得佢disable左

有次她與幾個同學替學校做雜務，不用參加早會。無人看管本是躲懶的好時機，「但一聽到國歌，本來傾緊偈都靜晒，直到聽完為止。」

遲D立左國歌法之後係咪都要咁做? 唔靜晒就算侮辱?

北韓

認咁過緊馬路渣緊車聽到係咪要停低哂等播完先繼續?
唔停低被人話侮辱

五毛去晒搞關愛座
cc台清靜晒

幾好
俾我地見到大陸人會真心愛上香港嘅理由
但係住耐左又會見到香港嘅唔好
好矛盾

已經有兩條大陸狗偷偷的留下負皮

曾經喺外國讀咗幾年書，識咗幾個大陸同學，
得一個南京人係清楚六四係發生咩事，佢仲係咁鬧共產黨
好可惜其他任何一個我識嘅，一係唔知、一係就毫無根基好強烈咁反駁我，
有一個住喺北京嘅，完全唔知道天安門死過人，
但佢嘅反駁完全無理據支持，只係一面驚訝咁鬧我點解要抹黑中國，
仍然覺得中國共產黨係幾咁美好。

好可惜，黎明呢類人喺中國真係極少數……

同五毛一撚樣

支那邏輯=無邏輯可言

黨媒1仔洗腦愈黎愈毒，搵隻HKID支那西講蝗隸有好人？？

讀飽書黎香港咁多年要雨傘後先肯醒？？？無非時間計算岩岩好，差唔多攞好HKID就reset包裝準備申請移民而已！！！

歡迎，呢個係真香港人

屌唔好單單打打啦

佢地教育就話中國俾外國人sm
有共產黨之後就自強
一天光晒
所以佢地係共產黨領導下係好「自豪」
佢地嘅知識就只有咁多
上網用百度、睇嘅係人民日報
根本就冇人同佢講事實唔係噉
所以佢地人生係好悲哀（但我唔可憐佢地）

小心連唱歌果個黎明都比大陸封殺埋

黎明會唔會俾大陸search engine block